\includepdf[pages=1, scale=0.25, offset=0 0, clip=0 0 0 0, trim=0 0 0 0, noautoscale]{include/Anzeige_MakerspaceSteyrWerke.png}
	
\topbarend
\topbar{Sidebar/Bottombar_5_Nachwort.png} % bottombar ist schmaeler als topbar, darum besser hier.
\bottombar{Sidebar/Bottombar_5_Nachwort.png}


\vspace{-200pt}
\section{Nachwort}
\vspace{170pt}

\subsection{Nachwort}
% --------------------------------------------------------------------
% WAS IST DAS BUCH: Philosophie
% --------------------------------------------------------------------
%\myparagraph{Offenheit und Toleranz}
%\myparagraph{Für wen ist das Buch}
Das Buch ist für alle, die das draußen sein genießen und noch dazu gerne klettern. 
Klettern ist ein Sport, bei dem alle Menschen gleich sind.
Klettern ist ein Sport, bei dem alle mitmachen dürfen. Darum ist hier eine ausgrenzende Politik fehl am Platz.

Klettern gehört niemandem (oder allen). Rechtlich gesehen ist Klettern wie durch den Wald wandern. 
Alle dürfen den Wald bzw. den Felsen nutzen. Achtung: Beim Klettern haftet niemand für die bestehende Infrastruktur.

Beim Klettersteig ist die rechtliche Situation anders. Das Gesetz verlangt eine wiederkeh\-rende Sicherheitsüberprüfung durch Fachleute bei Klettersteigen. Das gewährleistet eine grundlegende Sicherheit für den Kletterer, verursacht jedoch einen großen Wartungsaufwand für die Betreiber. Darum: Danke an die \textit{Naturfreunde} für die schönen Klettersteige auf der Beisteinmauer!

\clearpage


\subsection{Spenden}
Aus dem Erlös des Verkaufs wird jeweils ein Euro pro gekauftem Buch aufgeteilt auf Vereine oder Institutionen, die einen wichtigen Beitrag zum Klettern und zur Gesellschaft liefern. Nach langem Überlegen wurden folgende drei Institutionen gewählt:

\vspace{10mm}

\parbox{90mm}{
	\vspace{-22mm}
	\textbf{Bergrettungsdienst Steyr Losenstein} \\
	\url{http://www.bergrettung-steyrlosenstein.at/team-oebrd-steyr-losenstein/}
}
\mbox{ \hspace{5mm} \includegraphics[height=22mm]{include/cropped-03_bergrettungsdienst_oesterreich_rgb_internet_RUND-1.png}}

\vspace{12mm}

\parbox{90mm}{
	\vspace{-22mm}
	\textbf{Verein Miteinander-am-Berg} "Miteinander am Berg ist ein unabhängiger gemeinnütziger Verein, der seit 2016 das Sport\-klettern als Instrument zur Integration von Geflüchteten nutzt. Unser Team setzt sich aus Kletterenthusiast*innen zusammen, die Menschen mit Fluchterfahrung die faszinierende Sportart des Kletterns in all seinen Facetten näherbringen, Kenntnisse teilen und auf Augenhöhe miteinander am Fels sein wollen." \\
	\url{http://www.mab-verein.at/}
}
\mbox{ \hspace{5mm} \includegraphics[height=25mm]{include/miteinander-am-Berg02b.jpg}}

\vspace{12mm}

\parbox{90mm}{
	\vspace{-22mm}
	\textbf{OpenStreetMap} Die Landkarten im Buch sind aus OpenStreetMap (OSM). Die Online-Karten von OSM sind sehr genau, lizenzrechtlich frei (free content) und von der Gemeinschaft (Commons) erstellt und aktualisiert. Durch die gute Wartbarkeit der Klettergebiete und die tolle Toolanbindung ist diese Plattform ideal für diesen Kletterführer. \\
}
\mbox{ \hspace{5mm} \includegraphics[height=25mm]{include/Public-images-osm_logo.png}}


\clearpage


% --------------------------------------------------------------------
% LIZENZ
% --------------------------------------------------------------------
\subsection{Weiterentwickeln}

Das Buch ist online als \textit{Open Source} verfügbar. Das bedeutet, dass die Regions- und Gebietsbeschreibungen sowie die für das Buch angefertigten Topos als Quelltext in einem \textbf{zentralen Repository} vorliegen und mit den unten genannten, freien Tools weiterentwickelt werden können. Das kann für eine Neuauflage dieses Buches wertvoll sein. Jedoch ist der \textbf{direkte Nutzen}, dass hier ein Großteil der \textbf{Topo-Zeichnungen als Rohdaten} im SVG Format abgelegt sind. Sobald sich etwas ändert, können die Originaldaten weiterentwickelt und die exportierten \textbf{Bilder sofort auf der Webseite \url{klettern-im-ennstal.at} eingebunden} werden. Dieses Online-Repository soll es vereinfachen, Topos auf den aktuellen Stand zu bringen.

Bisher mussten Änderungen und Korrekturen ohne originale Bilddatei mit Radierer und Pinsel in das vorhandene Topo hineingeflickt werden. Das hat zu manchen interessanten Ergebnissen geführt. Der \textit{Open Source} - Ansatz ist ein Versuch, die Daten auf der Webseite in Zukunft konsistenter und aktueller halten zu können.
 
Ein weiterer Vorteil ist die Möglichkeit, dass jede*r sich einen individuellen, maßgeschneiderten Kletterführer gestalten, eigene Kletterfotos einfügen und drucken kann, Stichwort Losgröße-1. 
(Druckkosten bei kleingedruckt.net: ab ca. 40 EUR ab einer Auflage von 1 Exemplar)

\url{https://gitlab.com/d0h0/klettern-von-steyr-bis-weyer}

Das Buch wurde gänzlich mit \textit{Open Source} Software erstellt (Latex mit TeXstudio, Gimp, Inkscape, LibreOffice, Ubuntu, Git, ...) und kann mit diesen freien Tools weiterentwickelt werden.

%\textit{"free" as in "free speech," not as in "free beer"}


\subsection{Lizenzen}

\textbf{Buch Text und Layout} CC BY-NC-SA 4.0: Namensnennung, Nicht-kommerziell, Weitergabe unter gleichen Bedingungen (Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International). Kommerziell auf Anfrage. %Eigeninitiative ja, Verlagshäuser nein.

\textbf{Gebietsbeschreibungen, Topos und Routen} Die Inhalte kommen von der Klettercommunity auf der Webseite \url{www.klettern-im-ennstal.at}. Hier ein Beispiel, wie eine Route hinzugefügt werden kann: \\
	• 1. Route auf der Webseite zum Gebiet/Sektor eintragen\\
	• 2. Routen-Statistiken (leicht-mittel-schwer) auf der Webseite im Gebiet aktualisieren\\
	• 3. Routentabelle (auf hoher Auflösung) screenshotten und im include-Folder ersetzen\\
	• 4. Übersichtstabelle im Buch aktualisieren

\textbf{Fotos} Auf Anfrage.


\clearpage


\myparagraph{Landkarten} 
Auf \url{https://www.openstreetmap.org} (OSM) können alle, ähnlich wie bei Wikipedia, die Landkarte erweitern oder korrigieren. Das Kartieren wird im ausführlichen OSM Wiki \url{https://wiki.openstreetmap.org} gut beschrieben. Es gibt \textit{Tags} für Klettern (sport=climbing), mit denen Felsen (natural=cliff) verschlagwortet und benannt (z.B. name=Pfennigsteinmauer) werden können. Der OSM Editor unterstützt die Benutzer bei der Bearbeitung. 

Mit der \textbf{Suchfunktion} auf \url{openstreetmap.org} können alle \textbf{Klettergebiete anhand ihrer Namen gefunden} werden. Wie mit einem Suchfilter alle Klettergebiete am Smartphone angezeigt werden, siehe Abschnitt \textit{Gebietsbeschreibungen in den Kapiteln} S.31.

Mit "umap" ist es möglich, auf OpenStreetMap mit verschiedenen Darstellungsarten (map tiles) Marker zu setzen, um z.B. Klettergebiete zu markieren. Hier der Link:\\ \url{https://umap.openstreetmap.fr/en/map/klettern-im-ennstal_599956}

Folgende Karten wurden verwendet:\\
• OpenTopoMap (umap) für die Übersichtskarte über alle 4 Regionen \\
• OpenCycleMap (umap) als Übersichtskarte für jede Region \\
• OpenStreetMap für Detailansichten von Gebieten

Open-Database-Lizenz: map data contributors under ODbL\\
Details unter \url{https://www.openstreetmap.org/copyright}\\
© OpenStreetMap-Mitwirkende

\vspace{10mm}


%\subsection{Fehlerberichte}

%Fehlerberichte
\parbox{80mm}{
	\vspace{-30mm}
	\textbf{Fehlerberichte}\\
	Findest du einen Fehler im Buch oder auf der Webseite \url{www.klettern-im-ennstal.at}, dann sende bitte eine Email mit einer guten Fehlerbeschreibung an \url{feedback@klettern-im-ennstal.at}.
}
\mbox{ \includegraphics[trim=0mm 0mm 0 0mm clip, width=30mm]{include/email_qr-code_feedback_at_klettern-im-ennstal_at.png}}


\clearpage































% --------------------------------------------------------------------
% ANHANG: Infos über Gleichheit und Toleranz am Berg
% --------------------------------------------------------------------
% Klare Worte der Wiener Alpenvereinssektionen https://www.alpenverein.at/portal/service/presse/2021/2021_07_14_Kletterrouten-rechter-Rand.php
% Der erste Vorsitzende des Alpenvereins Austria, KR Friedrich Macher, Prof., verweist auf die Geschichte des Alpenvereins: „Der Alpenverein geht achtsam und verantwortungsbewusst mit seinen Fehlern der Zwischenkriegszeit um. Benennungen von Routen, die in befremdlicher Art mit dieser Grundhaltung nicht in Einklang zu bringen sind, haben daher keinen Platz und finden bei uns null Toleranz.“

% Mag. Philipp Graf, erster Vorsitzender der Alpenvereins Gebirgsverein, betont den internationalen Charakter des Klettersports:
% "Als Bergsteiger*innen und Kletterer schätzen wir den Kontakt mit unterschiedlichen Kulturen und Nationalitäten. Gemeinsam freundschaftlich und im respektvollen Umgang miteinander Erlebnisse zu teilen ist ein prägendes Merkmal dieser Community. Dieselbe Toleranz, der wir in der Ferne begegnen wollen, wollen wir auch daheim wiederfinden."
% Georg Lenz, Vorsitzender des Alpenvereins Edelweiss, richtet sich gegen Extremismus jeder Art: „Beim Alpenverein sind alle willkommen, deren Herzen für Berge, Natur und Bewegung schlagen. Egal woher diese Herzen kommen. Auch wenn die Geschichte des Vereins weit zurück reicht, hat so manches gestrige Gedankengut in unserer Gegenwart keinen Platz und soll genau dort bleiben – in der Vergangenheit. Vor allem extreme Ansichten egal aus welcher Richtung, Religion oder Motivation haben heute keinen Platz und werden ihn auch nicht bekommen.“
% Auch aus dem Alpenvereinshaus in Innsbruck kommen klare Worte der Distanzierung, so von Martin Achrainer, Historiker im ÖAV: „Die Kletterszene ist zweifellos gewitzt genug, Alternativen zu politisch instrumentalisierten und auf eine menschenverachtende Ideologie verweisende Routennamen zu finden. Die Freude und der Geist des Klettersports, der Menschen und Kulturen verbindet, sollen durch solche Bezeichnungen nicht getrübt werden.“


